[
    {
        "question": "Which of the following sentences is correct?  ",
        "answer": "I forbade him from going",
        "explanation": " :Forbid from অর্থ নিষেধ করা",
        "options": [
            "I forbade him from going",
            "I forbade him to go",
            "I forbad him going",
            "I forbad him not to go"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Which of the following is a correct proverb?  ",
        "answer": "Fools rush in where angels fear to tread",
        "explanation": " :Fools rush in where angels fear to tread এটি সঠিক প্রবাদ",
        "options": [
            "Fools rush in where angels fear to tread",
            "Fools rush in where an angel fears to tread",
            "A fool rushes in where an angle fears to tread",
            "Fools rush in where the angels fear to tread"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Which of the following sentences is correct?  ",
        "answer": "Why have you done this?",
        "explanation": " :Why have you done this এটি sentence এর structure অনুযায়ী সঠিক",
        "options": [
            "Why you have done this?",
            "Why did you have done this?",
            "Why have you done this?",
            "Why you had done this?"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Which of the following sentences is correct?  ",
        "answer": "The shirt which he bought is blue in colour",
        "explanation": " :The shirt which he bought is blue in colour বাক্যটি sentence structure ও tense এর নিয়ম মেনে চলে",
        "options": [
            "The shirt which he bought is blue colour",
            "The shirt that which he bought is blue in colour",
            "Which shirt he bought is blue in colour",
            "The shirt which he bought is blue in colour"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The correct passive of Sheila was writing a letter is-  ",
        "answer": "A letter was being written by Sheila",
        "explanation": " :Passive sentence এ Amis arewaswere এর জন্য being এবং এর পরে verb এর past participle বসে",
        "options": [
            "A letter was writing by Sheila",
            "A letter was being writing by Sheila",
            "A letter was being written by Sheila",
            "A letter was been written by Shelia"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The word ecological is related to- ",
        "answer": "environment",
        "explanation": "Ecological environment এর সাথে সম্পর্কিত এবং এর অর্থ পরিবেশগত",
        "options": [
            "atmosphere",
            "pollution",
            "environment",
            "demography"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The synonym of genesis is -  ",
        "answer": "beginning",
        "explanation": " :Genesis বলতে কোনো কিছুর শুরুকে বোঝায়",
        "options": [
            "introduction",
            "preface",
            "beginning",
            "foreword"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The word homogeneous means-  ",
        "answer": "of the same kind",
        "explanation": " :Homogenous বলতে একই ধরনের জিনিসকে বোঝায়",
        "options": [
            "of the same kind",
            "of the same place",
            "of the same race",
            "of the same density"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The word imbibe means—  ",
        "answer": "to drink",
        "explanation": " :Imbibe শব্দের অর্থ শোষন করা বা পান করা।",
        "options": [
            "to learn",
            "to tinge",
            "to drink",
            "to acquire"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Something which is obnoxious means that it is-  ",
        "answer": "very unpleasant",
        "explanation": " :Obnoxious মানে প্রচন্ড বিরক্তিকর বা very unpleasant",
        "options": [
            "very dangerous",
            "very pleasant",
            "very ugly",
            "very unpleasant"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A pilgrim is a person who undertakes a journey to a- ",
        "answer": "holy place",
        "explanation": " :Pilgrim এমন একজন ব্যক্তি যে কোনো ধর্মীয় পবিত্র জায়গার জন্য যাত্রা করছে",
        "options": [
            "holy place",
            "a mosque",
            "a bazar",
            "a new country"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Shakespear is known mostly for his -  ",
        "answer": "plays",
        "explanation": " :William Shakespeare নাট্যকার হিসেবে বেশি জনপ্রিয়",
        "options": [
            "poetry",
            "novels",
            "autobiography",
            "plays"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A person who writes about his own life writes- ",
        "answer": "an autobiography",
        "explanation": "নিজের জীবন নিয়ে লেখা রচনাকে আত্নজীবনি বলা হয়।",
        "options": [
            "a chronicle",
            "an autobiography",
            "a diary",
            "a biography"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "In which century was the Victorian period? ",
        "answer": "19th century",
        "explanation": "1837-1901 Victorian Era নামে পরিচিত।",
        "options": [
            "17th century",
            "18th century",
            "19th century",
            "20th century"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The antonym of indifference is-  ",
        "answer": "ardour",
        "explanation": "Ardour অর্থ উদ্যম। এটি indifferent বা উদাসীন এর antonym",
        "options": [
            "ardour",
            "compassion",
            "anxiety",
            "concern"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Three score is- ",
        "answer": "three times twenty",
        "explanation": "Score অর্থ বিশ। সুতরাং Three score হচ্ছে 3×20",
        "options": [
            "thirty times",
            "three hundred times",
            "three times twenty",
            "more than three"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "An Ordinance is-  ",
        "answer": "a law",
        "explanation": "Ordinance বলতে আইন বা কোনো নিয়ম বোঝায়",
        "options": [
            "a book",
            "an arms factory",
            "a newspaper journal",
            "a law"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A fantasy is-  ",
        "answer": "an imaginary story",
        "explanation": "Fantasy বলতে আকাশ-কুসুম কল্পনা বোঝায়।",
        "options": [
            "an imaginary story",
            "a history record",
            "a funny film",
            "a real-life event"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Something that is fresh is something- ",
        "answer": "in fairly good condition",
        "explanation": "Fresh বলতে ভালো অবস্থায় আছে এমন কিছু কে বোঝায়।",
        "options": [
            "recently printed or published",
            "in fairly good condition",
            "disrespectful",
            "pleasant"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Which of the following sentences is correct?  ",
        "answer": "One of my friends is a lawyer",
        "explanation": "One of my friends singular তাই is বসবে",
        "options": [
            "One of my friends are a lawyer",
            "One of my friends is a lawyer",
            "One of my friend is a lawyer",
            "One of my friends are lawyers"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন গ্রন্থটি ঢাকা হতে প্রথম প্রকাশিত হয়েছিল?  ",
        "answer": "নীলদর্পণ",
        "explanation": "নীলদর্পণ গ্রন্থটি ঢাকা হতে প্রথম প্রকাশিত হয়েছিল।নীলদর্পণ হল দীনবন্ধু মিত্র রচিত একটি বাংলা নাটক। এই নাটকের পটভূমি নীল চাষের জন্য সাধারণ উপর ইংরেজ শাসকদের অত্যাচার ও নিপীড়ন।",
        "options": [
            "মেঘনাদবধ কাব্য",
            "দুর্গেশনন্দিনী",
            "নীলদর্পণ",
            "অগ্নিবীণা"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পথিক তুমি কি পথ হারাইয়াছ? কথাটি কার? ",
        "answer": "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
        "explanation": "সার্থক রোমান্টিক উপন্যাস। ১৮৬৬ খ্রিষ্টাব্দে এটি প্রথম প্রকাশিত হয়। এটি বাংলা সাহিত্যের একটি কাব্যধর্মী উপন্যাস।",
        "options": [
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "মীর মশাররফ হোসেন",
            "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রত্যয়গতভাবে শুদ্ধ কোনটি?  ",
        "answer": "উৎকৃষ্ট",
        "explanation": "অভাব-অচিন . ক্রমাগত-অঝোর অঝোরে",
        "options": [
            "উৎকর্ষতা",
            "উৎকর্ষ",
            "উৎকৃষ্ট",
            "উৎকৃষ্টতা"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অচিন শব্দের অ উপসর্গটি কোন অর্থে ব্যবহৃত? ",
        "answer": "নঞর্থক",
        "explanation": " :‘অচিন’ শব্দের ‘অ’ উপসর্গটি নঞর্থক অর্থে ব্যবহৃত",
        "options": [
            "নেতিবাচক",
            "বিয়োগান্তক",
            "নঞর্থক",
            "অজানা"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলায় ইউরোপীয় বণিকদের মধ্যে কারা প্রথম এসেছিল? ",
        "answer": "পর্তুগীজরা",
        "explanation": "বাংলায় বণিকেরা উর্বর বাংলায় বিভিন্ন সময়ে বিভিন্ন দেশের বণিকেরা বাণিজ্য করতে আসে। বাণিজ্য করতে এলেও সম্পদের মোহে এক সময় শাসন ক্ষমতাও দখল করে। এদের মধ্যে পর্তুগীজ ও ওলন্দাজরা অন্যতম।",
        "options": [
            "ইংরেজরা",
            "ফরাসিরা",
            "ওলন্দাজরা",
            "পর্তুগীজরা"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জিয়া সার কারখানায় উৎপাদিত সারের নাম কি? ",
        "answer": "ইউরিয়া",
        "explanation": " :জিয়া সার কারখানায় উৎপাদিত সারের নাম ইউরিয়া।",
        "options": [
            "অ্যামোনিয়া",
            "সুপার ফসফেট",
            "টিএসপি",
            "ইউরিয়া"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সব কটি জানালা খুলে দাও না-এর গীতিকার কে?  ",
        "answer": "মরহুম নজরুল ইসলাম বাবু",
        "explanation": "সব কটা জানালা খুলে দাও না এর গীতিকার মরহুম নজরুল ইসলাম বাবু ।সব কটা জানালা খুলে দাও না ১৯৮২ সালে প্রকাশিত বাংলা ভাষায় রচিত একটি দেশাত্মবোধক সঙ্গীত। স্বাধীনতা দিবসের জন্য বাংলাদেশ টেলিভিশনের নির্মিত বিশেষ অনুষ্ঠানের জন্য প্রস্তুতকৃত এই সঙ্গীত বা গানের গীতিকার নজরুল ইসলাম বাবু। আহমেদ ইমতিয়াজ বুলবুলের সুর ও সঙ্গীত পরিচালনায় এই গানে কণ্ঠ দেন সাবিনা ইয়াসমিন। ঐ বিশেষ সঙ্গীতানুষ্ঠানে সব কটা জানালা খুলে দাও না ছাড়াও সাবিনা ইয়াসমিন কণ্ঠে ইমতিয়াজ আহমেদ বুলবুলের লেখা ও সুর করা সুন্দর সুবর্ণ তারুণ্য লাবণ্য, বাংলাদেশ আমার বাংলাদেশ এই দেশ আমার সুন্দরী রাজকন্যা ও আয় আয় আয় রে মা আয় আমার কোলে গানগুলিও প্রচারিত হয়েছিল।",
        "options": [
            "মরহুম আলতাফ মাহমুদ",
            "মরহুম নজরুল ইসলাম বাবু",
            "ড. মনিরুজ্জামান",
            "মরহুম ড. আবু হেনা মোস্তাফা কামাল"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কবি কাজী নজরুল ইসলাম সঞ্চিতা কাব্যটি কাকে উৎসর্গ করেছিলেন? ",
        "answer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
        "explanation": "গ্রন্থটির উৎসর্গ পত্রে লেখা আছে। বিশ্বকবিসম্রাট শ্রীরবীন্দ্রনাথ ঠাকুর শ্রীশ্রীচরণারবিন্দেষু।",
        "options": [
            "বারীন্দ্রকুমার ঘোষ",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "বীরজাসুন্দরী দেবী",
            "মুজাফফর আহমদ"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন উপন্যাসটির রচয়িতা রবীন্দ্রনাথ?  ",
        "answer": "ঘরে-বাইরে",
        "explanation": " :ঘরে-বাইরে উপন্যাসটির রচয়িতা রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর।ঘরে বাইরে (উপন্যাস)-ঘরে বাইরে (১৯১৬) রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর রচিত একটি উপন্যাস। এটি চলিত ভাষায় লেখা রবীন্দ্রনাথের প্রথম উপন্যাস। উপন্যাসটি সবুজপত্র পত্রিকায় প্রকাশিত হয় ১৯১৫ সালে। স্বদেশী আন্দোলনের পটভূমিকায় রচিত এই উপন্যাসে একদিকে আছে জাতিপেম ও সংকীর্ণ স্বাদেশিকতার সমালোচনা, অন্যদিকে আছে সমাজ ও প্রথা দ্বারা নিয়ন্ত্রিত নারী পুরুষের সম্পর্ক বিশেষত পরস্পরের আকর্ষণ বিকর্ষণের বিশ্লেষণ।",
        "options": [
            "বিষবৃক্ষ",
            "গণদেবতা",
            "আরণ্যক",
            "ঘরে-বাইরে"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একুশে ফেব্রুয়ারি গ্রন্থের সম্পাদক কে ছিলেন? ",
        "answer": "হাসান হাফিজুর রহমান",
        "explanation": "বায়ান্ন সালের ভাষা আন্দোলন শুধু এদেশের রাজনীতির ক্ষেত্রে নয় শিল্প সংস্কৃতির ক্ষেত্রেও নতুন চেতনাপ্রবাহ সৃষ্টি করেছিল। এই চেতনা ছিল অসাম্প্রদায়িক, গণতান্ত্রিক এবং সামাজিক মূল্যবোধসঞ্জাত ঝাভের দেয়াল চলচ্চিত্র নির্মাণের পরে তিনি একুশে ফেব্রুয়ারি নামে একটি চলচ্চিত্র নির্মাণের পরিকল্পনা করেন। কিন্তু তিনি তা করতে পারেননি) পরবর্তিতে তিনি জীবন থেকে নেয়া চলচ্চিত্রে ভাষা আন্দোলনের প্রেক্ষাপট যোগ করেন এবং তার অপ্রকাশিত চলচ্চিত্রকে উপন্যাস আকারে প্রকাশ করেন।",
        "options": [
            "হাসান হাফিজুর রহমান",
            "বেগম সুফিয়া কামাল",
            "মুনীর চৌধুরী",
            "আবুল বরকত"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রোহিনী চরিত্রটি কোন উপন্যাসে পাওয়া যায়? ",
        "answer": "কৃষ্ণকান্তের উইল",
        "explanation": "কৃষ্ণকান্তের উইল বাংলা সাহিত্যের প্রাণপুরুষ বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় রচিত একটি বাংলা উপন্যাস। উপন্যাসটি ১৮৭৮ সালে প্রথম প্রকাশিত হয়। রোহিনী, ভ্রমর এবং গোবিন্দলালের ত্রিভুজ প্রেমের কাহিনী বর্ণিত হয়েছে কৃষ্ণকান্তের উইল উপন্যাসে। সামাজিক উপন্যাস। ১৮৮২ ও ১৮৮৪ সালে বঙ্গদর্শন পত্রিকার বিভিন্ন সংখ্যায় প্রকাশিত হয়। বঙ্কিমচন্দ্রের জীবিতকালে চারটি সংস্করণ প্রকাশিত হয় যার মধ্যে সর্বশেষ সংস্করণ ১৮৯২ সালে মুদ্রিতা",
        "options": [
            "চরিত্রহীন",
            "গৃহদাহ",
            "কৃষ্ণকান্তের উইল",
            "সংশপ্তক"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের জাতীয় সঙ্গীতে কোন বিষয়টি প্রধান ভাবে আছে? ",
        "answer": "বাংলার প্রকৃতির কথা",
        "explanation": "সম্পর্কে এই গাঁথা রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর কর্তৃক ১৯০৫ সালে রচিত। বাউল গায়ক গগন হরকরার গান আমি কোথায় পাব তারে থেকে এই গানের সুর ও সঙ্গীত উদভূত।",
        "options": [
            "বাংলার প্রকৃতির কথা",
            "বাংলার মানুষের কথা",
            "বাংলার ইতিহাসের কথা",
            "বাংলার সংস্কৃতির কথা"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যা চিরস্থায়ী নয়  ",
        "answer": "নশ্বর",
        "explanation": "অল্পক্ষণের জন্য ক্ষণিক।",
        "options": [
            "অস্থায়ী",
            "ক্ষণিক",
            "ক্ষণস্থায়ী",
            "নশ্বর"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Intellectual শব্দের বাংলা অর্থ- ",
        "answer": "বুদ্ধিজীবী",
        "explanation": " :Intellectual শব্দের বাংলা অর্থ বুদ্ধিজীবী",
        "options": [
            "বুদ্ধিমান",
            "মননশীল",
            "বুদ্ধিজীবী",
            "মেধাবী"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন নগরীতে মুঘল আমলে সুবে বাংলার রাজধানী ছিল? ",
        "answer": "সোনারগাঁ",
        "explanation": "সুবাহ বাংলা-সুবাহ বাংলা ফার্সি: jiSir use, প্রতিবর্ণী, সুবাহ্ বাঙ্গালাহ্) বা মুঘল বাংলা ছিল মুঘল সাম্রাজ্যের একটি মহকুমা যা ১৬শ থেকে ১৭শ শতাব্দীর মধ্যবর্তী সময়ে বর্তমানের বাংলাদেশ এবং ভারতের পশ্চিমবঙ্গ, বিহার ও ওড়িশা পর্যন্ত বিস্তৃত ছিল। বাংলা সালতানাত ভেঙ্গে গেলে এই সাম্রাজ্যের উদ্ভব হয় এবং সেই সময়ের বিশ্বের অন্যতম বড় এ সাম্রাজ্যটি বিলীন হয়ে যায়। মুঘলেরা বাংলার সমাজ ও সংস্কৃতির উন্নয়নে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে। ১৮ শতকের দিকে এসে স্বাধীন রাষ্ট্র হিসেবে তাদের উত্থান ঘটে।",
        "options": [
            "গৌড়",
            "সোনারগাঁ",
            "ঢাকা",
            "হুগলী"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অবমূল্যায়ন ও অবদান শব্দ দুটিতে অব উপসর্গটি সম্পর্কে কোন মন্তব্যটি ঠিক?\r ",
        "answer": "দুটি শব্দে উপসর্গটির অর্থ দু’রকম",
        "explanation": "অবমূল্যায়ন ও অবদান শব্দ দুটিতে অব উপসর্গটির অর্থ দুরকম",
        "options": [
            "দুটিতে উপসর্গটি মোটামুটি একই অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে",
            "শব্দ দুটিতে উপসর্গটি একই অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে",
            "দুটি শব্দে উপসর্গটির অর্থ দু’রকম",
            "দুটি শব্দে উপসর্গটির অর্থ আপাতবিচারে ভিন্ন হলেও আসলে এক"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, বুদ্ধি সেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব।” এ উক্তিটি কোন পত্রিকার প্রতি সংখ্যায় লেখা থাকত?  ",
        "answer": "শিখা",
        "explanation": "শিখা পত্রিকা–শিখা ১৯২৬ সালে ঢাকায় প্রতিষ্ঠিত মুসলিম সাহিত্য সমাজ কর্তৃক প্রকাশিত পত্রিকা। এটি উনিশ শতকের বিশের দশকে ঢাকা থেকে প্রকাশিত হত। এর প্রথম সংখ্যার প্রকাশকাল চৈত্র ১৩৩৩ (৮ এপ্রিল ১৯২৭) এবং এর প্রথম সংখ্যার সম্পাদক ছিলো ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের অধ্যাপক আবুল হুসেন। এটি বাৎসরিক পত্রিকা ছিল ও ১৯৩১ সালে এর পঞ্চম ও শেষ সংখ্যা প্রকাশিত হয়। তার প্রধান কারণ ১৯৩২ সালের মার্চ মাসে আবুল হুসেনের ঢাকা ত্যাগ। তিনিই মূলত প্রকাশনার সামগ্রিক দায়িত্ব পালন করতেন ও প্রকাশনা ব্যয়ের একটি বড় অংশও বহন করতেন। এ পত্রিকার প্রকাশনা প্রতিষ্ঠান মডার্ন লাইব্রেরির প্রতিষ্ঠাতাও ছিলেন আবুল হুসেন। এ পত্রিকার সাথে যুক্ত ছিলেন কাজী আবদুল ওদুদ, কাজী মোতাহার হোসেন মুহম্মদ শহীদুল্লাহ। একে বলা হয়ে থাকে ঢাকার যুক্তিবাদ আন্দোলন",
        "options": [
            "সওগাত",
            "মোহাম্মদী",
            "সমকাল",
            "শিখা"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মানুষেরই মাঝে স্বর্গ-নরক, মানুষেতে সুরাসুর-এ পংক্তিটি কার রচনা?  ",
        "answer": "১৯৫২ খ্রিস্টাব্দে",
        "explanation": "১৩৫২ বঙ্গাব্দে",
        "options": [
            "১৯৫৫ খ্রিস্টাব্দে",
            "১৩৫৫ বঙ্গাব্দে",
            "১৯৫২ খ্রিস্টাব্দে",
            "১৩৫২ বঙ্গাব্দে"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সাধু ভাষা ও চলিত ভাষার পার্থক্য-  ",
        "answer": "ক্রিয়াপদ ও সর্বনাম পদের রূপগত ভিন্নতায়",
        "explanation": "ক্রিয়াপদ ও সর্বনাম পদের রূপগত ভিন্নতায় সাধু ভাষা ও চলিত ভাষার পার্থক্য বিদ্যমান।সাধু ও চলিত ভাষার পার্থক্য বাংলা ভাষার দুটি রূপ—–সাধু ভাষা ও চলিত ভাষা। দুটি রূপের মধ্যে যেমন প্রকৃতিগত সাদৃশ্য রয়েছে তেমনি পার্থক্যও রয়েছে।",
        "options": [
            "বাক্যের সরল ও জটিল রূপে",
            "শব্দের রূপগত ভিন্নতায়",
            "তৎসম ও অর্ধতৎসম শব্দের ব্যবহারে",
            "ক্রিয়াপদ ও সর্বনাম পদের রূপগত ভিন্নতায়"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সমগ্র পবিত্র কুরআনের প্রথম বাংলা অনুবাদ কে করেন? ",
        "answer": "ভাই গিরীশচন্দ্র সেন",
        "explanation": " :Girish Chandra Sen C. 1835-15 August 1910 ) was a Bengali religious scholar and translator. He was a Brahmo Samaj missionary and known for being the first publisher of the Qur an into the Bengali language in 1886.",
        "options": [
            "গোলাম মোস্তফা",
            "ফররুখ আহমদ",
            "ভাই গিরীশচন্দ্র সেন",
            "সুনীতিকুমার চট্টোপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সমকাল পত্রিকার সম্পাদক কে ছিলেন? ",
        "answer": "সিকান্দার আবু জাফর",
        "explanation": "সমকাল বাংলাদেশ (তৎকালীন পূর্ব পাকিস্তান) থেকে প্রকাশিত বাংলা ভাষার অন্যতম বিখ্যাত সাহিত্য পত্রিকা। এর সম্পাদক ছিলেন কবি সিকান্দার আবু জাফর।",
        "options": [
            "মোহাম্মদ আকরাম খান",
            "তফাজ্জল হোসেন",
            "নাসিরুদ্দিন",
            "সিকান্দার আবু জাফর"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সওগাত পত্রিকার সম্পাদক কে ছিলেন?  ",
        "answer": "মোহাম্মদ নাসিরুদ্দিন",
        "explanation": "ঢাকা, পূর্ব পাকিস্তান পাকিস্তান (বর্তমান বাংলাদেশ)",
        "options": [
            "কাজী নজরুল ইসলাম",
            "আবুল কালাম শামসুদ্দীন",
            "খান মুহাম্মদ মঈনুদ্দিন",
            "মোহাম্মদ নাসিরুদ্দিন"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জীবনানন্দ দাশের জন্মস্থান কোন জেলায়? ",
        "answer": "বরিশাল জেলা",
        "explanation": "Jibanananda Das (17 February 1899-22 October 1954) was an Indian poet writer, novelist and essayist in the Bengali language. Popularly called “Rupashi Banglar Kabi (Poet of Beautiful Bengal). Born in Barshal to a Vaidya Brahmo family. Das studied English literature at Presidency College Kolkata and earned his MA from Calcutta University,",
        "options": [
            "বরিশাল জেলা",
            "ফরিদপুর জেলা",
            "ঢাকা জেলা",
            "রাজশাহী জেলা"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার ডিজাইনার কে? ",
        "answer": "কামরুল হাসান",
        "explanation": "বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার ডিজাইনার কামরুল হাসান",
        "options": [
            "জয়নুল আবেদীন",
            "কামরুল হাসান",
            "হাসেম খান",
            "হামিদুর রহমান"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে রাষ্ট্রপতি শাসিত সরকারের পরিবর্তে সংসদীয় শাসন ব্যবস্থা চালু হয় সংবিধানের কত নম্বর সংশোধনীর মাধ্যমে? ",
        "answer": "১২",
        "explanation": "বাংলাদেশের রাষ্ট্রপতি শাসিত সরকারের পরিবর্তে সংসদীয় শাসনব্যবস্থা চালু হয় সংবিধানের ১২ নম্বর সংশোধনীর মাধ্যমে।",
        "options": [
            "১০",
            "১১",
            "১২",
            "১৩"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Asia Pacific Economic Co-operation (APEC) ফোরামের নভেম্বর, ১৯৯৩-এ অনুষ্ঠিত শীর্ষ বৈঠকে কোন সদস্য দেশের সরকারপ্রধান অনুপস্থিত ছিলেন? ",
        "answer": "জাপান",
        "explanation": " :Asia Pacific Economic Co-operation (APEC) ফোরামের নভেম্বর, ১৯৯৩-এ অনুষ্ঠিত শীর্ষ বৈঠকে জাপান সরকারপ্রধান অনুপস্থিত ছিলেন",
        "options": [
            "মালয়েশিয়া",
            "ফিলিপাইন",
            "অস্ট্রেলিয়া",
            "জাপান"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গিরিজা প্রসাদ কৈরালা কত তারিখে নেপালের প্রধানমন্ত্রী হিসেবে পদত্যাগ করেন?  ",
        "answer": "১০ জুলাই, ১৯৯৪",
        "explanation": " :গিরিজা প্রসাদ কৈরালা ১০ জুলাই, ১৯৯৪ তারিখে নেপালের প্রধানমন্ত্রী হিসেবে পদত্যাগ করেন",
        "options": [
            "৮ জুলাই, ১৯৯৪",
            "৯ জুলাই, ১৯৯৪",
            "১০ জুলাই, ১৯৯৪",
            "১১ জুলাই, ১৯৯৪"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Hubble Telescope-এর ত্রুটি সংশোধনের জন্য নভোচারিগণকে মহাশূন্যে কোন নভোযানে প্রেরণ করা হয়েছিল? ",
        "answer": "Endeavour",
        "explanation": "হাবল স্পেস টেলিস্কোপ (প্রায়শই এইচএসটি বা হাবল হিসাবে পরিচিত) হ’ল একটি স্পেস টেলিস্কোপ যা ১৯৯০ সালে নিম্ন পৃথিবীর কক্ষপথে চালু হয়েছিল এবং এখনও চালু রয়েছে। এটি প্রথম স্পেস টেলিস্কোপ ছিল না, তবে এটি একটি বৃহত্তম এবং সর্বাধিক বহুমুখী, এটি একটি গুরুত্বপূর্ণ গবেষণা সরঞ্জাম হিসাবে এবং জ্যোতির্বিদ্যার জন্য জনসংযোগের হিসাবে পরিচিত। হাবল টেলিস্কোপটির নাম জ্যোতির্বিজ্ঞানী এডউইন হাবলের নামানুসারে রাখা হয়েছে এবং এটি নাসার গ্রেট অবজারভেটরিগুলির মধ্যে একটি ক্যাম্পটন গামা রায় অবজারভেটরি চন্দ্র এক্স রে অবজারভেটরি এবং স্পিটজার স্পেস টেলিস্কোপ সহ।",
        "options": [
            "Endeavour",
            "Challanger",
            "Pathfinder",
            "Apollo"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রুয়ান্ডায় প্যাট্রিয়টিক ফ্রন্ট সরকার কবে শপথ গ্রহণ করেন?  ",
        "answer": "১৯ জুলাই, ১৯৯৪",
        "explanation": "১৯৯৪ সালে রুয়ান্ডায় হত্যাকান্ড সংঘটিত হয়। এতে আট লাখ নাগরিক নিহত হন। গণহত্যার শিকার অধিকাংশই ছিল সংখ্যালঘু তুতসি সম্প্রদায়ের।",
        "options": [
            "৮ জুলাই, ১৯৯৪",
            "১৯ জুলাই, ১৯৯৪",
            "২৪ জুলাই, ১৯৯৪",
            "২৭ জুলাই, ১৯৯৪"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পিএলও চেয়ারম্যান ইয়াসির আরাফাত তিউনিসিয়ার নির্বাসিত জীবন ছেড়ে স্থায়ীভাবে বসবাসের উদ্দেশ্যে কবে গাজা ভূখণ্ডে আসেন?  ",
        "answer": "১ জুলাই, ১৯৯৪",
        "explanation": "কায়রো চুক্তি অনুসারে ১৭ মে, ১৯৯৪ পিএলও পশ্চিম তীর ও গাজা এলাকার নিয়ন্ত্রণ পায়। ১ জুলাই, ১৯৯৪ ইয়াসির আরাফাত গাজা ভূখণ্ডে আসেন।",
        "options": [
            "১১ জুলাই, ১৯৯৪",
            "১২ জুলাই, ১৯৯৪",
            "১৩ জুলাই, ১৯৯৪",
            "১ জুলাই, ১৯৯৪"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "উপকূলে কোন একটি স্থানে পরপর দুটি জোয়ারের মধ্যে ব্যবধান হলো-  ",
        "answer": "প্রায় ১২ ঘণ্টা",
        "explanation": "চন্দ্র-সূর্যের আকর্ষণ শক্তি পৃথিবীর কেন্দ্র শক্তি এবং আহ্নিক গতির কারণে সমুদ্রের পানি নির্দিষ্ট সময় অন্তর এক জায়গায় ফুলে ওঠে আবার অন্য জায়গায় নেমে যায়। সমুদ্র পানির এভাবে ফুলে ওঠাকে জোয়ার এবং নেমে যাওয়াকে ভাটা বলে। উপকূলে কোনো একটি স্থানে পর পর দুটি জোয়ার বা পর পর দুটি ভাটার মধ্যে ব্যবধান হলো ১২ ঘণ্টা।",
        "options": [
            "প্রায় ১২ ঘণ্টা",
            "প্রায় ২৪ ঘণ্টা",
            "প্রায় ৬ ঘণ্টা",
            "চাঁদের তিথি অনুসারে ভিন্ন"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জর্ডান ও ইসরাইলের মধ্যে ৪৬ বছরের যুদ্ধাবস্থার আনুষ্ঠানিক অবসানের লক্ষ্যে কবে জর্ডানের বাদশাহ হোসেন এবং ইসরাইলের প্রধানমন্ত্রী আইজ্যাক রবিন একটি ঐতিহাসিক ঘোষণা স্বাক্ষর করেন?  ",
        "answer": "২৬ অক্টোবর, ১৯৯৪",
        "explanation": "১৯৯৭ সালে ইজরায়েলি এজেন্ট কানাডিয়ান পাসপোর্ট ব্যবহার করে জর্ডানে প্রবেশ করে এবং হযরত হামাস নেতা খালেদ মেশালকে বিষাক্ত করে। ইজরায়েল বিষ বিষাক্ততা প্রদান করে এবং কিং হুসেনের শান্তি চুক্তি বাতিল করার হুমকি দেওয়ার পরে শেখ আহমেদ ইয়াসিন সহ ডজন ডজন রাজনৈতিক বন্দিকে মুক্তি দেয়।",
        "options": [
            "২৪ জুলাই, ১৯৯৪",
            "২৫ জুলাই, ১৯৯৪",
            "২৬ অক্টোবর, ১৯৯৪",
            "২৭ জুলাই, ১৯৯৪"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বি - ৫২ কি? ",
        "answer": "এক ধরনের বোমারু বিমান",
        "explanation": "২০০০ সালে এমটিআই ৫২ ক্যালিবার ১৫৫ মিমি কামান ব্যবহার করে নতুন চতুর্থ প্রজন্মের গোলন্দাজ অস্ত্র তৈরি করে যা বি-৫২ নামে পরিচিত হয়।",
        "options": [
            "এক ধরনের যাত্রীবাহী বিমান",
            "এক বিশেষ ধরনের হেলিকপ্টার",
            "এক ধরনের বোমারু বিমান",
            "ভূমি হতে শূন্যে নিক্ষেপণযোগ্য এক ধরনের ক্ষেপণাস্ত্র"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Straw vote বলতে কি বোঝায়? ",
        "answer": "Unofficial poll of public opinion",
        "explanation": "‘Straw vote’ গুলি বড় গ্রুপগুলির মধ্যে চলাচলের মধ্যে কথোপকথন সরবরাহ করে ফলস্বরূপ স্ট্রো পোলগুলি প্রায়শই এটি দেখার জন্য নেওয়া হয় যে এটির পক্ষে আরও সভার সময় উত্সর্গ করার কোনও ধারণার যথেষ্ট সমর্থন রয়েছে কিনা, এবং (যখন কোনও গোপন ব্যালট নয়) উপস্থিত থাকার জন্য দেখার জন্য প্রশ্নটির কোন দিকে রয়েছে। যাইহোক, রবার্টের আদেশের বিধি অনুসারে সভাগুলিতে স্ট্রোপোল নেওয়ার গতি অনুমোদিত নয়।",
        "options": [
            "Unofficial poll of public opinion",
            "Poll based on random representations",
            "Yes-No’ vote",
            "Manipulated elections"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Rotary International কবে প্রতিষ্ঠিত হয়?  ",
        "answer": "১৯০৫ সালে",
        "explanation": "শিকাগোর মার্কিন অ্যাটর্নি পল পি. হ্যারিস ১৯০৫ সালে এ সংগঠনটি প্রতিষ্ঠা করেন যা বিশ্বের অন্যতম প্রাচীন সেবাধর্মী প্রতিষ্ঠানরূপে স্বীকৃত। প্রাতিষ্ঠানিক ভিত্তি, ব্যবসায় ও পেশাদারী পর্যায়ে উচ্চ নৈতিক মূল্যবোধ গঠন এবং বিশ্বব্যাপী ফেলোশীপ প্রদানের মহান ব্রত নিয়ে আদর্শ সেবাপ্রদানকল্পে এ সংগঠনটি গঠন করেন। প্রতিষ্ঠাকালীন সময়েই এ সংগঠনের সদস্যপদের জন্য সীমারেখা নির্দিষ্ট করে যান। একবিংশ শতকের শুরুতে বিশ্বের দুই শতাধিক দেশ ও ভৌগোলিক এলাকায় ১২২ মিলিয়নেরও অধিক সদস্য রয়েছে।",
        "options": [
            "১৯০৩ সালে",
            "১৯০৫ সালে",
            "১৯০৯ সালে",
            "১৯১২ সালে"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বার্লিনের দেওয়াল কোন সালে নির্মিত হয়েছিল? ",
        "answer": "১৯৬১",
        "explanation": "বার্লিন প্রাচীর ছিলো একটি সুরক্ষিত কংক্রিটের অন্তরায়, যা ১৯৬১ থেকে ১৯৮৯ সাল পর্যন্ত আক্ষরিক ও মতাদর্শগতভাবে বার্লিন শহরকে বিভক্ত করেছিল।[১] জার্মান গণতান্ত্রিক প্রজাতন্ত্র (জিডিআর, পূর্ব জার্মানি) কর্তৃক এই প্রাচীরটি নির্মাণ করা হয়",
        "options": [
            "১৯৪৬",
            "১৯৪৮",
            "১৯৬১",
            "১৯৬২"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "স্বাধীন বাংলাদেশে ১০০ টাকার নোট কবে প্রথম চালু করা হয়? ",
        "answer": "৪ মার্চ, ১৯৭২",
        "explanation": " :৪ই মার্চ ১৯৭২ সালে ১০০ টাকার নোট চালু হয়",
        "options": [
            "২৬ মার্চ, ১৯৭২",
            "১৬ ডিসেম্বর, ১৯৭২",
            "৪ মার্চ, ১৯৭২",
            "৪ জানুয়ারি, ১৯৭৩"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "স্বাধীন বাংলাদেশকে কখন মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র স্বীকৃতি দান করে? ",
        "answer": "৪ এপ্রিল, ১৯৭২",
        "explanation": "এবং যুক্তরাষ্ট্র বাংলাদেশকে স্বীকৃতি দেয় ৪ এপ্রিল ১৯৭২।",
        "options": [
            "৪ ফেব্রুয়ারি, ১৯৭২",
            "২৪ জানুয়ারি, ১৯৭২",
            "১৬ ডিসেম্বর, ১৯৭২",
            "৪ এপ্রিল, ১৯৭২"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশ জাতীয় সংসদে উপজেলা বাতিল বিলটি কখন পাস করা হয়েছিল? ",
        "answer": "১৯৯২ সালে",
        "explanation": "এই অধ্যাদেশটি ১৯৯২ সালে বাতিল করা হয়। পরবর্তীকালে ১৯৯৮ সালে জাতীয় সংসদে উপজেলা অধ্যাদেশ ১৯৯৮ পাস করে পুনরায় উপজেলা ব্যবস্থা প্রণয়ন করা হয়। কার্যালয় আদেশের মাধ্যমে ১ ফেব্রুয়ারি ১৯৯৮ থেকে এই অধ্যাদেশ কার্যকরী হয়। সর্বশেষ ২০০৯ সালে উপজেলা পরিষদ আইন সংশোধন হয়।",
        "options": [
            "১৯৯২ সালে",
            "১৯৯২ সালে",
            "১৯৯১ সালে",
            "১৯৯০ সালে"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঢাকা পৌরসভা কোন সালে প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল?  ",
        "answer": "১৮৬৪ সালে",
        "explanation": "১৯৯০ সালে এটাকে ঢাকা সিটি কর্পোরেশন করা হয়।",
        "options": [
            "১৯০৬ সালে",
            "১৮৬৪ সালে",
            "১৯১৯ সালে",
            "১৮৪০ সালে"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "লালবাগের কেল্লা স্থাপন করেন কে? ",
        "answer": "শায়েস্তা খান",
        "explanation": "লালবাগের কেল্লা (কিলা আওরঙ্গবাদ) ঢাকার দক্ষিণ পশ্চিমাঞ্চলে বুড়িগঙ্গা নদীর তীরে অবস্থিত একটি অসমাপ্ত মুঘল দুর্গ। এটির নির্মাণকাজ শুরু হয়েছিল ১৬৭৮ সালে, মুঘল সুবাদার মুহাম্মদ আজম শাহ কর্তৃক, যিনি ছিলেন সম্রাট আওরঙ্গজেবের পুত্র এবং পরবর্তীতে নিজেও সম্রাট পদপ্রাপ্ত হয়েছিলেন। তার উত্তরসুরী, মুঘল সুবাদার শায়েস্তা খাঁ ১৬৮০ সালে নির্মাণকাজ পুনরায় শুরু করেন, কিন্তু শেষ করেননি",
        "options": [
            "শায়েস্তা খান",
            "শাহ সুজা",
            "টিপু সুলতান",
            "ইসলাম খান"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আন্তর্জাতিক অর্থ তহবিল (IMF) কবে হতে এর কার্যক্রম শুরু করে? ",
        "answer": "১৯৪৭ সাল হতে",
        "explanation": "আন্তর্জাতিক মুদ্রা তহবিল বা আইএমএফ (ইংরেজি International Monetary Fund, IMF) জাতিসংঘ কর্তৃক অনুমোদিত স্বায়ত্তশাসিত আর্থিক প্রতিষ্ঠান। বিভিন্ন দেশের মুদ্রামানের হ্রাস-বৃদ্ধি পর্যবেক্ষণ করা এর প্রধান কাজ। এই সংস্থার কার্যক্রম শুরু হয় ১৯৪৫ সালের ২৭শে ডিসেম্বর। প্রতিষ্ঠাকালীন সময়ে ২৯টি দেশ চুক্তিতে উপনীত হয়েছিল।[২] এর সদর দপ্তর মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের ওয়াশিংটন, ডি.সি শহরে অবস্থিত। বিভিন্ন দেশের মুদ্রানীতি এবং মুদ্রামানের হ্রাস-বৃদ্ধি পর্যবেক্ষণ করা এই আন্তজার্তিক সংস্থাটির অন্যতম প্রধান কাজ। এপ্রিল ১২, ২০১৬ইং পর্যন্ত ১৮৯টি রাষ্ট্র এই সংস্থার কার্যক্রমের আওতাভুক্ত।",
        "options": [
            "১৯৪৫ সাল হতে",
            "১৯৪৬ সাল হতে",
            "১৯৪৭ সাল হতে",
            "১৯৪৮ সাল হতে"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "NATO কবে প্রতিষ্ঠিত হয়?  ",
        "answer": "১৯৪৯ সালের ৪ এপ্রিল",
        "explanation": "উত্তর আটলান্টিক নিরাপত্তা জোট বা ন্যাটো (North Atlantic Treaty Organization or NATO) ১৯৪৯ সালের ৪ এপ্রিল প্রতিষ্ঠিত ৩০টি দেশের একটি সামরিক জোট। এর সদরদপ্তর বেলজিয়ামের ব্রাসেন্সে অবস্থিত। ন্যাটোর দাপ্তরিক ভাষাঃ ইংরেজি ও ফারসি।",
        "options": [
            "১৯৪৭ সালের ৪ আগস্ট",
            "১৯৪৯ সালের ৪ এপ্রিল",
            "১৯৫০ সালের ৪ ফেব্রুয়ারি",
            "১৯৫১ সালের ৪ মে"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইয়াল্টা কনফারেন্স কবে অনুষ্ঠিত হয়?  ",
        "answer": "১৯৪৫",
        "explanation": "তিনটি রাষ্ট্রের প্রতিনিধি ছিলেন যথাক্রমে রাষ্ট্রপতি ফ্রাঙ্কলিন ডি রুজভেল্ট, প্রধানমন্ত্রী উইনস্টন চার্চিল এবং প্রিমিয়ার জোসেফ স্টালিন। লিভাডিয়া, ইউসুপভ এবং ভোরন্টসভ প্যালেসের মধ্যে সোভিয়েত ইউনিয়নের ক্রিমিয়ার ইয়ালটার কাছে এই সম্মেলন অনুষ্ঠিত হয়েছিল।",
        "options": [
            "১৯৩৩",
            "১৯৪৩",
            "১৯৪৫",
            "১৯৪৭"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ধূমকেতু শুমেকার লেভী ৯ -এর প্রথম ভাঙ্গা টুকরোটি কবে বৃহস্পতি গ্রহে আঘাত হানে?  ",
        "answer": "১৬ জুলাই, ১৯৯৪",
        "explanation": " :ধূমকেতু শুমেকার লেভী ৯ -এর প্রথম ভাঙ্গা টুকরোটি ১৬ জুলাই, ১৯৯৪ বৃহস্পতি গ্রহে আঘাত হানে",
        "options": [
            "৫ জুলাই, ১৯৯৪",
            "১৬ জুলাই, ১৯৯৪",
            "১৭ জুলাই, ১৯৯৪",
            "১৮ জুলাই, ১৯৯৪"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৯৪-এর নববর্ষের দিনে কার নেতৃত্বাধীন বাহিনী কাবুল শহর আক্রমণ করে?  ",
        "answer": "আবদুর রশীদ দোস্তাম",
        "explanation": " :১৯৯৪-এর নববর্ষের দিনে আবদুর রশীদ দোস্তাম নেতৃত্বাধীন বাহিনী কাবুল শহর আক্রমণ করে",
        "options": [
            "নজিবুল্লাহ",
            "আহমেদ শাহ মাসুদ",
            "আবদুর রশীদ দোস্তাম",
            "গুলবুদ্দীনে হেকমতিয়া"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের উত্তরে অবস্থিত- ",
        "answer": "পশ্চিমবঙ্গ, মেঘালয় ও আসাম",
        "explanation": "দক্ষিণে রয়েছে বঙ্গোপসাগর। বাংলাদেশের স্থল সীমান্তরেখার দৈর্ঘ্য ৪, ২৪৬ কিলোমিটার যার ৯৪ শতাংশ (৯৪%) ভারতের সাথে এবং বাকী ৬ শতাংশ মিয়ানমারের সাথে। বাংলাদেশের তটরেখার দৈর্ঘ্য ৫৮০ কিলোমিটার। বাংলাদেশের দক্ষিণ-পূর্বাংশের কক্সবাজার পৃথিবীর দীর্ঘতম সমূদ্র সৈকতগুলোর অন্যতম।",
        "options": [
            "নেপাল ও ভুটান",
            "পশ্চিমবঙ্গ, মেঘালয় ও আসাম",
            "পশ্চিমবঙ্গ ও কুচবিহার",
            "পশ্চিমবঙ্গ ও আসাম"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "উপমহাদেশের সর্বশেষ গভর্নর জেনারেল কে ছিলেন?  ",
        "answer": "লর্ড মাউন্টব্যাটেন",
        "explanation": "লর্ড মাউন্টব্যাটেন ১৯৪৭ সালের মার্চ থেকে আগস্ট পর্যন্ত উপমহাদেশের শেষ ভাইসরয় গভর্নর জেনারেল ছিলেন। তিনি স্বাধীন ভারতের প্রথম গভর্নর জেনারেল নিযুক্ত হন।",
        "options": [
            "লর্ড মিন্টো",
            "লর্ড কার্জন",
            "লর্ড মাউন্টব্যাটেন",
            "লর্ড ওয়াভেল"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অভ্যন্তরীণ কন্টেইনার ডিপো কোথায় অবস্থিত?  ",
        "answer": "ঢাকা",
        "explanation": "দেশের প্রথম ও বৃহত্তম কন্টেইনার ডিপো চট্টগ্রামে অবস্থিত। কিন্তু অভ্যন্তরীণ কন্টেইনার ডিপো ঢাকার কমলাপুরে অবস্থিত।",
        "options": [
            "চট্টগ্রাম",
            "ঢাকা",
            "মংলা",
            "খুলনা"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জাতিসংঘের জনসংখ্যা সংক্রান্ত ১৯৯৪ সালের রিপোর্ট অনুযায়ী জনসংখ্যার দিক দিয়ে বাংলাদেশের স্থান- ",
        "answer": "নবম",
        "explanation": " :UNFPA-এর জনসংখ্যা বিষয়ক রিপোর্ট ১৯৯৪ অনুযায়ী বাংলাদেশ বিশ্বের নবম জনসংখ্যার দেশ ছিল। UNFPA -এ জনসংখ্যা রিপোর্ট ২০১৬-এ বাংলাদেশের অবস্থান দাঁড়ায় অষ্টমে।",
        "options": [
            "সপ্তম",
            "অষ্টম",
            "নবম",
            "দশম"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কর্কটক্রান্তি রেখা- ",
        "answer": "বাংলাদেশের মধ্যখান দিয়ে গিয়েছে",
        "explanation": "২৩ ডিগ্ৰী ২৬ মিনিট ২২ সেকেন্ড অক্ষাংশ রেখাটিকে কর্কটক্রান্তি রেখা বলা হলেও লম্ব আলোকপাতে আসল অবস্থান নির্ভর করে পৃথিবীর হেলে থাকার কৌণিক পরিমাণের উপর। আর সেই কোণটি প্রতি ৪১,০০০ বছরের একটি চক্রাকার পর্যায়ক্রমে ২১.৫ থেকে ২৪.৫ ডিগ্রীর মধ্যে বদলাতে থাকে। সেই হিসাবে বর্তমান পর্যায়ে কর্কটক্রান্তি রেখার অবস্থান প্রতি বছর আধ সেকেন্ড করে কমে আসছে। এছাড়া ধীর পরিবর্তন ছাড়াও আহ্নিক অক্ষটি ঘুর্ণণরত লাটুর মতই স্থায়ী না থেকে প্রিসেশন নামে একটি বলয়াকার গতি এবং ন্যুটেশন নামে একটি দোদুল্যমান গতি পরিদর্শন করে। ন্যুটেশনের পর্যায়কাল পৃথিবীর ক্ষেত্রে ১৮৬ বছর এবং কৌণিক পরিমাণ প্রায় সাড়ে নয় সেকেন্ড। রেখাটি নির্দিষ্ট নয় এবং এটি প্রত্যেক বছর ১৫ মিটার(০৪৮৬) করে দক্ষিণদিকে সরে যাচ্ছে। রেখাটি ১৯১৭ সালে ছিল ২৩° ২৭ এবং ২০৪৫ সালে ২৩ ২৬ অক্ষাংশে পৌঁছাবে।",
        "options": [
            "বাংলাদেশের উত্তর সীমান্ত দিয়ে গিয়েছে",
            "বাংলাদেশের দক্ষিণ সীমান্ত দিয়ে গিয়েছে",
            "বাংলাদেশের মধ্যখান দিয়ে গিয়েছে",
            "বাংলাদেশ হতে অনেক দূরে অবস্থিত"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৯৩ সালের ডিসেম্বরে অনুষ্ঠিত রাশিয়ার পার্লামেন্টের নির্বাচনে কোন রাজনৈতিক দলটি সংখ্যাগরিষ্ঠ দল হিসেবে আত্মপ্রকাশ করে?  ",
        "answer": "লিবারেল ডেমোক্রেটিক পার্টি",
        "explanation": "লিবারেল ডেমোক্র্যাটিক পার্টি বা এলডিপি বাংলাদেশের একটি রাজনৈতিক দল যা বাংলাদেশের “”জনপ্রতিনিধিত্ব আইন ২০০৮* বাংলাদেশ নির্বাচন কমিশনে নিবন্ধিত। ২০০৬ সালের ২৬ অক্টোবর বাংলাদেশের সাবেক রাষ্ট্রপতি এ.কিউ এম বদরুদ্দোজা চৌধুরীর বিকল্প ধারার সাথে বিএনপির স্থায়ী কমিটির সদস্য কর্ণেল অলি আহমেদ ও বিএনপির অন্য ২৪ জন মন্ত্রী, সংসদ সদস্য একত্রিত হয়ে এই দল প্রতিষ্ঠা করেন। তবে ২০০৭ সালে আদর্শগত কারণে বিকল্প ধারা, এলডিপি থেকে বের হয়ে যায়। “",
        "options": [
            "রাশিয়া’স চয়েস",
            "লিবারেল ডেমোক্রেটিক পার্টি",
            "স্যোশ্যাল ডেমোক্রেটিক পার্টি",
            "দ্য কমিউনিস্ট পার্টি"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৯৪ সালের বিশ্বকাপ ফুটবলে সর্বোচ্চ গোলদাতা কারা?  ",
        "answer": "সালেনকো ও স্টইচকভ",
        "explanation": "লিবারেল ডেমোক্র্যাটিক পার্টি বা এলডিপি বাংলাদেশের একটি রাজনৈতিক দল যা বাংলাদেশের “জনপ্রতিনিধিত্ব আইন ২০০৮* বাংলাদেশ নির্বাচন কমিশনে নিবন্ধিত। ২০০৬ সালের ২৬ অক্টোবর বাংলাদেশের সাবেক রাষ্ট্রপতি এ.কিউ এম বদরুদ্দোজা চৌধুরীর বিকল্প ধারার সাথে বিএনপির স্থায়ী কমিটির সদস্য কর্ণেল অলি আহমেদ ও বিএনপির অন্য ২৪ জন মন্ত্রী, সংসদ সদস্য একত্রিত হয়ে এই দল প্রতিষ্ঠা করেন। তবে ২০০৭ সালে আদর্শগত কারণে বিকল্প ধারা, এলডিপি থেকে বের হয়ে যায়।",
        "options": [
            "স্টইচকভ ও রোবের্তো",
            "সালেনকো ও আর্ডেসন",
            "সালেনকো ও স্টইচকভ",
            "আর্ডেসন ও রোবের্তো"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৬৫ সালের আগে জাতিসংঘের নিরাপত্তা পরিষদের সদস্যসংখ্যা কত ছিল? ",
        "answer": "১১টি",
        "explanation": "১৯৪৫ সালের ২৫ এপ্রিল জাতিসংঘ একটি আন্তর্জাতিক সম্মেলন আয়োজন করে সান ফ্রান্সিস্কোতে যেখানে ৫০ টি দেশ ও অনেক এনজিও অংশগ্রহণ করে, তারা সবাই সেখানে একটি সনদের খসড়া তৈরি করে। ১৯৪৫ সালের ২৪ অক্টোবর নিরাপত্তা পরিষদ গঠিত হয়। ১৯৪৬ সালের ১৭ জানুয়ারি নিরাপত্তা পরিষদ চার্চ হাউস, ওয়েস্টমিনিস্টার লন্ডন ইংল্যান্ডে প্রথম অধিবেশনে বসে।",
        "options": [
            "১৫টি",
            "৬টি",
            "১১টি",
            "১০টি"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গাম্বিয়ার সেনাবাহিনী অভ্যুত্থানের মাধ্যমে কবে দেশের ক্ষমতা দখল করে? ",
        "answer": "২২ জুলাই, ১৯৯৪",
        "explanation": "১৯৯৪ সালে একটি রক্তপাতহীন সামরিক অভ্যুত্থানের মাধ্যমে রাষ্ট্রপতিকে অপসারণ করা হয় এবং সামরিক নেতা ইয়াহিয়া জাম্মেহ তার স্থান নেন। জাম্মেহ পরবর্তীকালে গাম্বিয়ার রাষ্ট্রপতি নির্বাচনে বিজয়ী হন। ২০১৬ সালের ডিসেম্বরের নির্বাচনে জামমেহকে পরাজিত করার পরে জানুয়ারী ২০১৭ সালে অ্যাডামা ব্যারো গাম্বিয়ার তৃতীয় রাষ্ট্রপতি হন।",
        "options": [
            "২১ জুলাই, ১৯৯৪",
            "২২ জুলাই, ১৯৯৪",
            "২৩ জুলাই, ১৯৯৪",
            "২৪ জুলাই, ১৯৯৪"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নাইজেরিয়ার বিরোধী নেতা মাসুদ আবিওলা কবে নিজেকে নাইজেরিয়ার প্রেসিডেন্ট বলে ঘোষণা করেন?  ",
        "answer": "৭ জুন, ১৯৯৪",
        "explanation": "নাইজেরিয়ার বিরোধী নেতা মাসুদ আবিওলা ১১ জুন ১৯৯৪ নিজেকে নাইজেরিয়ার প্রেসিডেন্ট হিসেবে ঘোষনা করেন।",
        "options": [
            "৭ জুন, ১৯৯৪",
            "১১ জুন, ১৯৯৪",
            "১ জুলাই, ১৯৯৪",
            "১২ জুলাই, ১৯৯৪"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৪ ডিসেম্বর, ১৯৯৩ তারিখে শহীদ বুদ্ধিজীবীদের স্মৃতিকে স্মরণীয় করে রাখবার জন্য ঢাকার মোট কতগুলো সড়কের নামকরণ করা হয়? ",
        "answer": "৫টি",
        "explanation": "১৯৭১ সালে বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধে নিহত বুদ্ধিজীবীদের স্মরণে ঢাকার মিরপুরে প্রথম শহীদ বুদ্ধিজীবী স্মৃতিসৌধ নির্মিত হয়। স্মৃতিসৌধটির স্থপতি মোস্তফা হালি কুদ্দুস। ১৯৯১ সালে ঢাকার রায়েরবাজারে শহীদ বুদ্ধিজীবী স্মৃতিসৌধ নামে আরেকটি স্মৃতিসৌধ নির্মাণ শুরু হয় যা ১৯৯৯ সালের ১৪ ডিসেম্বর উদ্বোধন করেন তৎকালীন প্রধানমন্ত্রী শেখ হাসিনা। এর নকশা করেন জামী আল সাফী ও ফরিদউদ্দিন আহমেদ। বাংলাদেশ ডাকবিভাগ বুদ্ধিজীবীদের স্মরণে একটি স্মারক ডাকটিকিটের সিরিজ প্রকাশ করেছে",
        "options": [
            "৪টি",
            "৫টি",
            "৬টি",
            "৭টি"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের ১৯৯৪-৯৫ সালের বাজেটে শিক্ষাখাতে বরাদ্দের পরিমাণ কত? ",
        "answer": "১,৮৭৬ কোটি টাকা",
        "explanation": "২০১৬-১৭ অর্থবছরের বাজেটে শিক্ষা ও প্রযুক্তি খাতে বরাদ্দ ৫২.৯১৪ কোটি টাকা। তবে শুধু শিক্ষা মন্ত্রণালয়ে বরাদ্দ ২৬,৮৫৫ কোটি টাকা।",
        "options": [
            "১,৮২৪ কোটি টাকা",
            "১,৮৪২ কোটি টাকা",
            "১,৮৭৬ কোটি টাকা",
            "১,৮৬৭ কোটি টাকা"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের দীর্ঘতম রেল সেতু ",
        "answer": "হার্ডিঞ্জ সেতু",
        "explanation": "হার্ডিঞ্জ ব্রিজের দৈর্ঘ্য ১, ৭৯৮.৩২ মিটার বা ৫৮৯৪ফুট বা ১৮ কিমি। এর উপর দুটি ব্রড-গেজ রেললাইন রয়েছে।",
        "options": [
            "ভৈরব সেতু",
            "হার্ডিঞ্জ সেতু",
            "ব্রহ্মপুত্র সেতু",
            "তিস্তা সেতু"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "চাকমা শরণার্থীদের দ্বিতীয় দফার প্রথম দিন অর্থাৎ ২১ জুলাই, ১৯৯৪ তারিখে কত জন বাংলাদেশে প্রত্যাবর্তন করেন?  ",
        "answer": "৩৭৫ জন",
        "explanation": "টাস্কফোর্সের প্রধান নির্বাহী কর্মকর্তা কৃষ্ণ চন্দ্র চাকমা, স্থানীয় সরকারের বিভাগীয় পরিচালক দীপক চক্রবর্তী, রাঙ্গামাটির জেলা প্রশাসক একেএম মামুনুর রশিদ ও তিন পার্বত্য জেলা পরিষদের প্রতিনিধিরা।",
        "options": [
            "৩৮৭ জন",
            "৩৭৫ জন",
            "৩৫৭ জন",
            "৩৭৮ জন"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বৃত্তের পরিধি ও ব্যাসের অনুপাত-  ",
        "answer": "২২৭",
        "explanation": "2πr2r =π অথবা 227",
        "options": [
            "৩",
            "২২/৭",
            "২৫/৯",
            "প্রায় ৫"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একজন দোকানদার ৭*1/12% ক্ষতিতে একটি দ্রব্য বিক্রয় করল। যদি দ্রব্যটির ক্রয়মূল্য ১০% কম হতো এবং বিক্রয়মূল্য ৩১ টাকা বেশি হতো, তাহলে তার ২০% লাভ হতো। দ্রব্যটির ক্রয়মূল্য কত? ",
        "answer": "২০০ টাকা",
        "explanation": "= ২০০ টাকা",
        "options": [
            "১০০ টাকা",
            "২০০ টাকা",
            "৩০০ টাকা",
            "৪০০ টাকা"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দুব্যক্তি একত্রে একটি কাজ ৮ দিনে করতে পারে। প্রথম ব্যক্তি একাকী কাজটি ১২ দিনে করতে পারে । দ্বিতীয় ব্যক্তি একাকী কাজটি কত দিনে করতে পারবে? ",
        "answer": "২৪ দিনে",
        "explanation": "দ্বিতীয় ব্যক্তি ১ অংশ করে = (১*২৪)১= ২৪ দিনে",
        "options": [
            "২০ দিনে",
            "২২ দিনে",
            "২৪ দিনে",
            "২৬ দিনে"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৫০০ টাকার ৪ বছরের সুদ এবং ৬০০ টাকার ৫ বছরের সুদ একত্রে ৫০০ টাকা হলে সুদের হার কত?  ",
        "answer": "১০%",
        "explanation": "অতএব, সুদের হার = ০.১ * ১০০ = ১০%",
        "options": [
            "৫%",
            "৬%",
            "১০%",
            "১২%"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন লঘিষ্ঠ সংখ্যার সাথে ৩ যোগ করলে যোগফল ২৪, ৩৬ এবং ৪৮ দ্বারা বিভাজ্য হবে?  ",
        "answer": "১৪১",
        "explanation": "অতএব ১৪৪-৩= ১৪১",
        "options": [
            "৮৯",
            "১৪১",
            "২৪৮",
            "১৭০"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিম্নলিখিত চারটি সংখ্যার মধ্যে কোনটির ভাজক সংখ্যা বিজোড়? ",
        "answer": "১০২৪",
        "explanation": "তাই এখানে ১০২৪ এর ভাজক সংখ্যা বিজোড়",
        "options": [
            "২০৪৮",
            "৫১২",
            "১০২৪",
            "৪৮"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "চতুর্ভুজের চার কোণের অনুপাত ১ : ২ : ৩ হলে বৃহত্তম কোণের পরিমাণ হবে-  ",
        "answer": "১৩৫",
        "explanation": "সুতরাং বৃহত্তম কোণ = ৩৬০০ এর ৩৮ = ১৩৫ ডিগ্রী",
        "options": [
            "১০০",
            "১১৫",
            "১৩৫",
            "২২৫"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দুটি ত্রিভুজের মধ্যে কোন উপাদানগুলো সমান হওয়া সত্ত্বেও ত্রিভুজ দুটি সর্বসম নাও হতে পারে? ",
        "answer": "তিন কোণ",
        "explanation": "তাই সঠিক উত্তর= তিন কোণ",
        "options": [
            "দুই বাহু ও অন্তর্ভুক্ত কোণ",
            "দুই কোণ ও এক বাহু",
            "তিন কোণ",
            "তিন বাহু"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "a : b",
        "answer": "20 : 35 : 42",
        "explanation": "a:b = 20:35 ও b:c = 35:42অতএব, a:b:c = 20:35:42",
        "options": [
            "4 : 7 : 6",
            "20 : 35 : 24",
            "20 : 35 : 42",
            "24 : 35 : 30"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "a2+ b2-c2+2ab/a2- b2+c2+2ac",
        "answer": "span class=\"katex-eq katex-rendered\" data-katex-display=\"false\"span class=\"katex\"span class=\"katex-mathml\"math xmlns=\"http:www.w3.org1998MathMathML\"semanticsmrowmiamimo+momibmimo−momicmimi mathvariant=\"normal\"mimiamimo−momibmimo+momicmimrowannotation encoding=\"applicationx-tex\"a+b-ca-b+cannotationsemanticsmathspanspan aria-hidden=\"true\" class=\"katex-html\"span class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 0.66666em; vertical-align: -0.08333em;\"spanspan class=\"mord mathnormal\"aspanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspan class=\"mbin\"+spanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspanspan class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 0.77777em; vertical-align: -0.08333em;\"spanspan class=\"mord mathnormal\"bspanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspan class=\"mbin\"−spanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspanspan class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 1em; vertical-align: -0.25em;\"spanspan class=\"mord mathnormal\"cspanspan class=\"mord\"spanspan class=\"mord mathnormal\"aspanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspan class=\"mbin\"−spanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspanspan class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 0.77777em; vertical-align: -0.08333em;\"spanspan class=\"mord mathnormal\"bspanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspan class=\"mbin\"+spanspan class=\"mspace\" style=\"margin-right: 0.222222em;\"spanspanspan class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 0.43056em; vertical-align: 0em;\"spanspan class=\"mord mathnormal\"cspanspanspanspanspan",
        "explanation": ")",
        "options": [
            "a",
            "2",
            "+",
            "b"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "a + b + c",
        "answer": "26",
        "explanation": "26",
        "options": [
            "a",
            "+",
            "b",
            "+"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পানির জীব হয়েও বাতাসে নিশ্বাস নেয়  ",
        "answer": "শুশুক",
        "explanation": "পানির জীব হয়েও বাতাসে নিশ্বাস নেয় শুশুক",
        "options": [
            "পটকা মাছ",
            "হাঙ্গর",
            "শুশুক",
            "জেলী ফিস"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রঙিন টেলিভিশন হতে ক্ষতিকর কোন রশ্মি বের হয়? ",
        "answer": "মৃদু রঞ্জন রশ্মি",
        "explanation": "টিভির পর্দায় ফসফর থাকে এবং ইলেকট্রন যখন এই ফসফরকে আঘাত করে তখন এখানে মৃদু মৃদু রঞ্জন রশ্মি নির্গত হয়।",
        "options": [
            "মৃদু রঞ্জন রশ্মি",
            "গামা রশ্মি",
            "বিটা রশ্মি",
            "কসমিক রশ্মি"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আধুনিক মুদ্রণ ব্যবস্থায় ধাতুনির্মিত অক্ষরের প্রয়োজন ফুরাবার বড় কারণ-  ",
        "answer": "ফটো লিথোগ্রাফি",
        "explanation": "আধুনিক মুদ্রণ ব্যবস্থায় ধাতুনির্মিত অক্ষরের প্রয়োজন ফুরাবার বড় কারণ- ফটো লিথোগ্রাফি",
        "options": [
            "কম্পিউটার",
            "অফসেট পদ্ধতি",
            "ফটো লিথোগ্রাফি",
            "প্রসেস ক্যামেরা"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ডিজিটাল টেলিফোনের প্রধান বৈশিষ্ট্য-  ",
        "answer": "ডিজিটাল সিগন্যালে বার্তা প্রেরণ",
        "explanation": "ডিজিটাল টেলিফোনের প্রধান বৈশিষ্ট্য ডিজিটাল সিগন্যালে বার্তা প্রেরণ করা।",
        "options": [
            "ডিজিটাল সিগন্যালে বার্তা প্রেরণ",
            "বোতাম টিপে ডায়াল করা",
            "অপটিক্যাল ফাইবারের ব্যবহার",
            "নতুন ধরনের মাইক্রোফোন"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আবহাওয়ায় ৯০% আর্দ্রতা মানে- ",
        "answer": "বাতাসে জলীয়বাষ্পের পরিমাণ সম্পৃক্ত অবস্থায় ৯০%",
        "explanation": "আবহাওয়ায় ৯০% আর্দ্রতা মানে- বাতাসে জলীয়বাষ্পের পরিমাণ সম্পৃক্ত অবস্থায় ৯০%",
        "options": [
            "বৃষ্টিপাতের সম্ভাবনা ৯০%",
            "১০০ ভাগ বাতাসে ৯০ ভাগ জলীয়বাষ্প",
            "বাতাসে জলীয়বাষ্পের পরিমাণ সম্পৃক্ত অবস্থায় ৯০%",
            "বাতাসে জলীয়বাষ্পের পরিমাণ বৃষ্টিপাতের সময়ের ৯০%"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নাড়ীর স্পন্দন প্রবাহিত হয়- ",
        "answer": "ধমনীর ভেতর দিয়ে",
        "explanation": " নাড়ীর স্পন্দন প্রবাহিত হয়- ধমনীর ভেতর দিয়ে",
        "options": [
            "ধমনীর ভেতর দিয়ে",
            "শিরার ভেতর দিয়ে",
            "স্নায়ুর ভেতর দিয়ে",
            "ল্যাকটিয়ালের ভেতর দিয়ে"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "চাঁদে কোন শব্দ করলে তা শোনা যাবে না কেন?  ",
        "answer": "চাঁদে বায়ুমণ্ডল নেই তাই",
        "explanation": "চাঁদে কোন শব্দ করলে তা শোনা যাবে না কারণ চাঁদে বায়ুমণ্ডল নেই তাই",
        "options": [
            "চাঁদে কোন জীব নেই তাই",
            "চাঁদে কোন পানি নেই তাই",
            "চাঁদে বায়ুমণ্ডল নেই তাই",
            "চাঁদের মাধ্যাকর্ষণজনিত ত্বরণ পৃথিবীর মাধ্যাকর্ষণজনিত ত্বরণ অপেক্ষা কম তাই"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পীট কয়লার বৈশিষ্ট্য হলো-  ",
        "answer": "মাটির অনেক গভীরে থাকে",
        "explanation": "পীট কয়লার বৈশিষ্ট্য হলো- মাটির অনেক গভীরে থাকে",
        "options": [
            "মাটির অনেক গভীরে থাকে",
            "ভিজা ও নরম",
            "পাহাড়ি এলাকায় পাওয়া যায়",
            "দহন ক্ষমতা কয়লার তুলনায় অধিক"
        ],
        "aditional_info": "16th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
